曾偉雄臥底變一哥

【明報專訊】國務院昨日正式任命現年52歲的副警務處長曾偉雄接替鄧竟成為下任警務處長，下周二（11日）履新。在警隊服務33載的曾偉雄，當年憑敦厚外表，在駐守毒品調查科時獲上司選中，當上「卧底」搗破販毒集團立下大功，自此踏上青雲路，終於走到警隊的最高點，在未來5年帶領全港3萬警務人員。

親帶隊查季炳雄案

昨日獲國務院正式任命為新警務處長的曾偉雄，沒有現任一哥鄧竟成的飛虎隊背景，過去大部分時間參與刑事偵緝（CID）工作（見表）。曾偉雄在掌管有組織罪案及三合會調查科時，最為人熟悉的戰績是親自帶隊偵查「賊王」季炳雄案，有曾跟隨他辦案的前線警員形容，曾偉雄每轉換一個崗位都有戰績，當上一哥是眾望所歸。

曾偉雄昨與鄧竟成一同與傳媒見面，曾偉雄表示，對任命感榮幸，感謝外界對他的信任和鼓勵，他認為警隊根基良好，當前最重要鞏固警隊發展，做好consultation（諮詢），他預計不會有很大轉變。

混入販毒集團做「貨車司機」

1977年在高主教中學預科畢業後，曾偉雄沒有立即加入警隊，而是延續他在學時在義工隊的執教工作，到一所夜校教授英文，但數月後離開，於1978年初正式加入警隊任見習督察。80年代，曾偉雄曾駐毒品調查科，外表老實的他獲上司選中，混入販毒集團做「無間道」，據知當時他的角色是貨車司機，成功瓦解不法集團。立下大功的曾偉雄其後數度「紮職」，於1989年晉升警司。

有當年跟隨曾偉雄工作的前線警員形容，曾偉雄為人擇善固執，不是「亂搞」的人，他引述曾偉雄一句話﹕「用兵要識養兵。」該前線警員表示，曾偉雄從不壓榨下屬，亦從不賣弄關懷，但其小動作及簡單說話中卻令人心服，「以前捱夜，他試過買夏枯草給伙計下火，亦很體諒下屬，就算現在聽聞昔日部下的消息，亦會四出打聽對方近來『係咪唔掂』，更會關心舊下屬的家人」。

關心下屬 從不壓榨

該前線警員形容曾偉雄作為主管，有推動下屬一起「搏命」的能力，「衝，不怕；博命，不怕；捱夜，不怕」。而曾偉雄深明壓榨下屬沒效用，會視大家為作戰部隊。該前線警員又盛讚曾偉雄是「有戰績」的一哥，每轉換一個崗位都有「代表作」，獲調派到英國倫敦警隊也協助當地警方偵破多宗案件。

一些曾與他共事的警隊中人形容，曾偉雄為人聰明，是思考型而非單純行動型的警務人員，相信他早已看到自己日後會晉身高層，早年已有相應準備，例如學普通話、與媒體保持良好關係。

思考型警員 媒體關係好

90年代中，曾偉雄從英國回港後不久便晉升為總警司，曾領導有組織及三合會調查科（「O記」）的工作，其間更再立大功。頭號通緝犯季炳雄於1980年代至2000年代，多次走私重型武器在港持械劫鐘表店、珠寶店、金行等，更曾近距離槍傷警員。帶領Ｏ記的曾偉雄當時帶隊搗破懷疑支援季炳雄械劫的犯罪集團，檢獲載有可疑交易的銀行戶口紀錄、名貴手表和開山刀等。

引入招聘警員心理評估

除了破案有功，曾偉雄在管理方面亦有成績。2005年，他晉升人事及訓練處長，致力提升警隊心理質素，避免再次出現徐步高一樣的「魔警」。警隊當時聘請臨牀心理學家測量現職警員的心理圖譜，更為應徵加入警隊的人士設計心理質素評估問卷，協助警隊招聘一些價值觀更正面的人，此制度去年得到落實。

2008年，曾偉雄出任副處長（管理），任內建樹之一是設計新世代警署模型，作未來10年全面翻新各區警署的藍本，採用人性化的設計，加強保障報案者的私隱。

日以繼夜的刑緝工作為曾偉雄帶來光明仕途，亦讓他遇上美好姻緣。曾偉雄與當時任職警隊翻譯員的太太邂逅，兩人婚後育有兩子一女，長子22歲，曾偉雄昨日強調：「我3個仔女都在香港讀書。」

問他即將大學畢業的長子會否繼承父業加入警隊，曾偉雄即發揮其「嚴父」角色，說兒子性格與他剛好相反，不適合加入警隊。哪加入警隊應具備什麼性格？曾偉雄表示需要自律、做事有組織及有責任感，「做好警察一定要有這3個元素」，他慨嘆現時年輕人多未夠成熟，不論是其兒子或時下年輕人，都達不到他的pass mark（及格分數），「不是鍾意槍、鍾意制服就可以做警察的」。

Who ah

曾氏做官

唔怪得咁似貨車佬

日以繼夜的刑緝工作為曾偉雄帶來光明仕途，亦讓他遇上美好姻緣。曾偉雄與當時任職警隊翻譯員的太太邂逅，兩人婚後育有兩子一女，長子22歲，曾偉雄昨日強調：「我3個仔女都在香港讀書。」

國際學校丫嘛

真實版劉健明

我係差人